<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javier G. Sogo's blog - Algorithms</title><link href="https://jgsogo.es/" rel="alternate"></link><link href="https://jgsogo.es/feeds/algorithms.atom.xml" rel="self"></link><id>https://jgsogo.es/</id><updated>2015-07-29T10:49:00+02:00</updated><entry><title>Mejorar la corrección de textos producidos por OCR</title><link href="https://jgsogo.es/ocr-enhancement.html" rel="alternate"></link><published>2015-07-29T10:49:00+02:00</published><updated>2015-07-29T10:49:00+02:00</updated><author><name>Javier G. Sogo</name></author><id>tag:jgsogo.es,2015-07-29:/ocr-enhancement.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;El lunes pasado Leticia planteaba si es posible &lt;a class="reference external" href="http://blog.leticiamfm.com/post/2015/07/24/Correctores-autom%C3%A1ticos-y-textos-producidos-por-OCR%3A-una-relaci%C3%B3n-que-no-funciona"&gt;mejorar la corrección automática de un texto producido por OCR&lt;/a&gt;,
y recapitulaba algunas de las &lt;em&gt;dificultades&lt;/em&gt; que se había encontrado con más frecuencia. Yo quiero dividirlas en
dos categorías diferentes: las debidas al proceso de reconocimiento del OCR y las que están …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;El lunes pasado Leticia planteaba si es posible &lt;a class="reference external" href="http://blog.leticiamfm.com/post/2015/07/24/Correctores-autom%C3%A1ticos-y-textos-producidos-por-OCR%3A-una-relaci%C3%B3n-que-no-funciona"&gt;mejorar la corrección automática de un texto producido por OCR&lt;/a&gt;,
y recapitulaba algunas de las &lt;em&gt;dificultades&lt;/em&gt; que se había encontrado con más frecuencia. Yo quiero dividirlas en
dos categorías diferentes: las debidas al proceso de reconocimiento del OCR y las que están relacionadas con las
sugerencias de corrección.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="errores-de-reconocimiento-de-caracteres"&gt;
&lt;h2&gt;Errores de reconocimiento de caracteres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El OCR (Reconocimiento Óptico de Caracteres) es un proceso de identificación automática de los caracteres
contenidos en una imagen que se plantea como un problema de reconocimiento de patrones (las propias letras).
En la bibliografía se considera un problema prácticamente resuelto que ofrece gran precisión cuando
está entrenado adecuadamente; no obstante siempre hay algún error relacionado con la calidad de la imagen
original que provoca una identificación incorrecta de algunas letras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leticia muestra algunos ejemplos de este problema que reproduzco en dos imágenes a continuación.
En el primer caso la interpretación incorrecta de una cadena de caracteres en favor de una
única letra visualmente muy semejante:&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="" src="https://jgsogo.es/images/nimbusaeta_ocr1.png" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Interpretación incorrecta de la secuencia de caracteres &lt;cite&gt;cl&lt;/cite&gt; y &lt;cite&gt;d&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En esta segunda imagen el OCR junta dos palabras en una, otro error relativamente habitual como consecuencia de los
diferentes espaciados entre las letras (&lt;em&gt;kerning&lt;/em&gt;) y entre palabras.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="" src="https://jgsogo.es/images/nimbusaeta_ocr2.png" /&gt;
&lt;p class="caption"&gt;Problemas del OCR con el espaciado entre caracteres.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo estos no son los problemas de los que quería hablar aquí.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="errores-asociados-a-las-sugerencias"&gt;
&lt;h2&gt;Errores asociados a las sugerencias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mucho más interesante me parece el segundo grupo de problemas, los relacionados con las sugerencias que ofrece
el editor de texto que utiliza (¿Microsoft Word?). Leticia ha reunido algunas características recurrentes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;No tiene en cuenta secuencias de caracteres muy parecidas a la hora de ofrecer sugerencias.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No ordena las sugerencias por frecuencia de uso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nada de separar más de dos palabras que han quedado juntas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los guiones.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="ideas-first-round"&gt;
&lt;h2&gt;Ideas (first round)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Creo que los que están relacionados con las sugerencias se pueden abordar desde la lingüística computacional
con aproximaciones relativamente sencillas: una vez que se ha identificado una palabra mal deletreada (dejemos
que sea el corrector profesional el que identifique palabras fuera de sitio) tenemos que crear un sistema
que ofrezca sugerencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que se pueden combinar dos aproximaciones para construir este listado de sugerencias:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;distancia entre palabras&lt;/strong&gt;: un índice de tipo Jaccard letra a letra o, mejor aún, en grupos de dos/tres
letras puede darnos una idea de qué palabras están más próximas a qué otras. Construir una base de datos
con esta información podría resolver nuestro problema prácticamente por si solo, pero tengo dudas sobre
la explosión combinatoria a la que se enfrentaría una búsqueda de este tipo o la forma de construir
índices y el almacenamiento (¿estás pensando en &lt;em&gt;buckets&lt;/em&gt;? ¿Cómo lo harías?).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;concordancia&lt;/strong&gt; (ahora dudo si se llama así): estamos hablando de palabras incorrectas, pero tenemos su
contexto, ¡aprovechémoslo! Podemos construir una matriz de concordancia restringinda a bi-gramas de algún
corpus que tengamos y, a través de esta matriz podemos obtener un primer conjunto de candidatos ordenado
por frecuencia de uso.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los dos planteamientos anteriores pueden combinarse fácilmente para obtener un listado de sugerencias ordenadas
por proximidad a la palabra que está mal escrita y por frecuencia de uso. Si además incluímos un parseador
morfológico podemos identificar la categoría gramatical de la palabra incorrecta para filtrar las sugerencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué os parece? ¿Seguimos con ello? ¿Se os ocurre alguna otra idea? ¿Creéis que sería útil algo así? Quien recoja
el guante que se pronuncie en los comentarios...&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Algorithms"></category><category term="notebook"></category><category term="lingwars"></category><category term="ocr"></category><category term="machine learning"></category></entry></feed>