<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Javier G. Sogo's blog - Friends</title><link href="https://jgsogo.es/" rel="alternate"></link><link href="https://jgsogo.es/feeds/friends.atom.xml" rel="self"></link><id>https://jgsogo.es/</id><updated>2015-08-11T19:00:00+02:00</updated><entry><title>Biicode (como empresa) detiene su andadura</title><link href="https://jgsogo.es/biicode-ends.html" rel="alternate"></link><published>2015-08-11T19:00:00+02:00</published><updated>2015-08-11T19:00:00+02:00</updated><author><name>Javier G. Sogo</name></author><id>tag:jgsogo.es,2015-08-11:/biicode-ends.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Hoy &lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/diegorlosada"&gt;Diego&lt;/a&gt; ha publicado el &lt;a class="reference external" href="http://blog.biicode.com/biicode-just-the-company-post-mortem/"&gt;cese de actividad de Biicode&lt;/a&gt; como empresa. Y yo me quedo con una sensación de vacío y como pensativo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="" src="https://jgsogo.es/images/biicode.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Biicode &lt;strong&gt;cubre&lt;/strong&gt; un problema importante que no hemos sido capaces de abordar los programadores de C++ hasta ahora: la reutilización de código. Somos muy malos reutilizando …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Hoy &lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/diegorlosada"&gt;Diego&lt;/a&gt; ha publicado el &lt;a class="reference external" href="http://blog.biicode.com/biicode-just-the-company-post-mortem/"&gt;cese de actividad de Biicode&lt;/a&gt; como empresa. Y yo me quedo con una sensación de vacío y como pensativo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="" src="https://jgsogo.es/images/biicode.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Biicode &lt;strong&gt;cubre&lt;/strong&gt; un problema importante que no hemos sido capaces de abordar los programadores de C++ hasta ahora: la reutilización de código. Somos muy malos reutilizando el trabajo que han hecho otros. Yo mismo tengo que hacer un esfuerzo consciente importante para huir del copy/paste en favor de la creación de librerías, especialmente cuando se trata de pequeñas funcionalidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando empiezas a utilizar Linux quedas fascinado por la genialidad que es &lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Aptitude"&gt;aptitude&lt;/a&gt;, cómo se instalan las cosas descargándose el código fuente y compilándose en tu ordenador reutilizando otras librerías que ya tienes instaladas. Luego aprendes Python y conoces &lt;a class="reference external" href="https://pypi.python.org/pypi"&gt;Pypi&lt;/a&gt; y te convences de que algo así es necesario para que C++ sea un lenguaje de masas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A medida que vas aprendiendo cosas descubres &lt;a class="reference external" href="http://www.cmake.org/"&gt;CMake&lt;/a&gt;, y si eres perseverante terminas encontrando la función &lt;a class="reference external" href="http://www.cmake.org/cmake/help/v3.0/module/ExternalProject.html"&gt;ExternalProject_Add&lt;/a&gt; y crearás &lt;a class="reference external" href="https://github.com/jgsogo/cmake/blob/master/jgsogo_install.txt"&gt;macros para gestionar con facilidad tus propios repositorios&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;---&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y entonces conoces &lt;a class="reference external" href="https://www.biicode.com/"&gt;Biicode&lt;/a&gt;, un gestor de paquetes para C++, cuando aún lo están desarrollando y quizá terminando de definir el concepto. Y te enamoras de la idea. Y sólo lamentas no haberla conocido antes.&lt;/p&gt;
&lt;div class="figure align-center"&gt;
&lt;img alt="Biicode. I'm your father" src="https://jgsogo.es/images/biicode_father.png" /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Te pones a utilizarla y encuentras ciertas dificultades, quizá más porque pretendes hacer las cosas a tu manera en vez de adaptarte a su flujo de trabajo. Hablando con Diego te das cuenta de que está orientada a entornos de trabajo donde la plantilla no son programadores puros, sino a equipos donde la programación es la herramienta para desarrollar proyectos, a &lt;em&gt;programadores&lt;/em&gt; industriales. Ése es el entorno donde Biicode podía entrar comercialmente, pero quizá un entorno reacio y sin cultura de reutilización (ni de programación) suficiente como para identificar la necesidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los programadores profesionales Biicode &lt;strong&gt;es&lt;/strong&gt; una herramienta estupenda para gestionar librerías y dependencias, aunque he de confesar que yo tendí más a seguir utilizando CMake directamente que Biicode... quizá iban demasiado rápido en sus versiones (la última vez que lo probé había algún problema con &lt;a class="reference external" href="https://github.com/jgsogo/xml_parser"&gt;xml_parser&lt;/a&gt; y/o &lt;a class="reference external" href="https://github.com/jgsogo/txt_table"&gt;txt_table&lt;/a&gt; que prometo solucionar este año que estaré más liberado), o quizá su público objetivo en las redes sociales sobrepasaba mis conocimientos de programación, o simplemente puede que mis intereses se orientaran últimamente más hacia temas de Inteligencia Artificial que hacia temas puros de programación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sea como fuere, durante semanas he mantenido en la cabeza el pensamiento de &lt;em&gt;forzar&lt;/em&gt; un encuentro con Diego para preguntarle cómo iba esa última ronda de financiación, y ya ves, lo vas dejando y dejando y terminas &lt;strong&gt;enterándote por la prensa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;---&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quiero terminar agradeciendo a Diego su esfuerzo en el desarrollo de Biicode y por supuesto también al resto de su equipo. &lt;strong&gt;¡Confío en que el producto perviva!&lt;/strong&gt; Ya en lo personal, quiero resaltar la confianza y el tiempo que Diego me brindó, han supuesto para mí un hito importante. &amp;#64;Diego, aún sabiendo el desenlace, me hubiera gustado aceptar una oferta.&lt;/p&gt;
</content><category term="Friends"></category><category term="startup"></category><category term="diegorlosada"></category></entry><entry><title>H4ckademy</title><link href="https://jgsogo.es/h4ckademy.html" rel="alternate"></link><published>2015-03-06T10:49:00+01:00</published><updated>2015-03-06T10:49:00+01:00</updated><author><name>Javier G. Sogo</name></author><id>tag:jgsogo.es,2015-03-06:/h4ckademy.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.h4ckademy.com/"&gt;H4ckademy&lt;/a&gt; es un proyecto que dirige mi amigo Israel (&lt;a href="https://twitter.com/gootyfer"&gt;@gootyfer&lt;/a&gt;).
Se trata de un concepto de &lt;em&gt;academia de programación&lt;/em&gt; innovador: los candidatos deben pasar un proceso de selección
para incorporarse al programa y durante este colaborarán entre ellos para aprender y desarrollar proyectos propuestos
 por ellos mismos o por alguna …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.h4ckademy.com/"&gt;H4ckademy&lt;/a&gt; es un proyecto que dirige mi amigo Israel (&lt;a href="https://twitter.com/gootyfer"&gt;@gootyfer&lt;/a&gt;).
Se trata de un concepto de &lt;em&gt;academia de programación&lt;/em&gt; innovador: los candidatos deben pasar un proceso de selección
para incorporarse al programa y durante este colaborarán entre ellos para aprender y desarrollar proyectos propuestos
 por ellos mismos o por alguna empresa externa que se compromete a ofrecer &lt;em&gt;mentoring&lt;/em&gt; durante su desarrollo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="h4ckademy" src="/images/h4ckademy.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea me parece muy interesante, los &lt;em&gt;alumnos&lt;/em&gt; pueden empezar a construir de esta forma su red de contactos y potenciar
 su perfil público en la red con proyectos de código que pueden despertar el interés de las empresas.
Incluso podemos considerar que aquellos que están haciendo el proyecto de la mano de alguna empresa están metidos
realmente en un proceso de selección de varias semanas que puede terminar con su incorporación al mundo laboral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que esta iniciativa manifiesta la nueva forma de buscar trabajo que se está constituyendo
durante los últimos años.
Es la alternativa al autoempleo y al becario, una manera interesante de darse a conocer
con hechos, con repositorios de código, con leña en vez de humo, y en &lt;strong&gt;h4ckademy&lt;/strong&gt; tienen leña de encina ;D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si te llama la atención, no lo dudes, &lt;a href="http://www.h4ckademy.com/form.html"&gt;apúntate en su web&lt;/a&gt;... aunque para hacerlo tendrás que
resolver el primer reto que te proponen.&lt;/p&gt;</content><category term="Friends"></category><category term="h4ckademy"></category><category term="gootyfer"></category></entry></feed>